\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}


\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} 

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}



%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Écriture fractionnaire \\ Fiche d'exercices}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}
\setlength\parindent{0pt}

\newcounter{numex}
\setcounter{numex}{1}


\begin{document}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\fbox{\large{\textbf{Les nombres relatifs - Exercices}}}
	\end{center}
	\noindent \begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Effectuer les additions suivantes :
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			$A=(-11)+(-9)$ \\
			$B=(+12)+(-15)$ \\
			$C=(-10,8)+(+2,5)$ \\
			$D=(+25,2)+(-15,3)$
		\end{multicols}
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{GirlAndBoy1.pdf}
			\end{center}
		\end{minipage}
		\smallskip
		
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Compléter les pyramides suivantes sachant que le nombre contenu dans une case est la somme des deux nombres situés en dessous de lui :
		\begin{center} \large
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
				\draw (4,5)--(6,5)--(6,4)--(4,4)--cycle;
				\draw (5,4.5) node{$ $};
				\draw (3,4)--(5,4)--(5,3)--(3,3)--cycle;
				\draw (4,3.5) node{$-6$};
				\draw (5,4)--(7,4)--(7,3)--(5,3)--cycle;
				\draw (6,3.5) node{$ $};
				\draw (2,3)--(4,3)--(4,2)--(2,2)--cycle;
				\draw (3,2.5) node{$ $};
				\draw (4,3)--(6,3)--(6,2)--(4,2)--cycle;
				\draw (5,2.5) node{$-2$};
				\draw (6,3)--(8,3)--(8,2)--(6,2)--cycle;
				\draw (7,2.5) node{$ $};
				\draw (1,2)--(3,2)--(3,1)--(1,1)--cycle;
				\draw (2,1.5) node{$ $};
				\draw (3,2)--(5,2)--(5,1)--(3,1)--cycle;
				\draw (4,1.5) node{$-7$};
				\draw (5,2)--(7,2)--(7,1)--(5,1)--cycle;
				\draw (6,1.5) node{$ $};
				\draw (7,2)--(9,2)--(9,1)--(7,1)--cycle;
				\draw (8,1.5) node{$+3$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
				\draw (4,5)--(6,5)--(6,4)--(4,4)--cycle;
				\draw (5,4.5) node{$-1,7$};
				\draw (3,4)--(5,4)--(5,3)--(3,3)--cycle;
				\draw (4,3.5) node{$-4,5$};
				\draw (5,4)--(7,4)--(7,3)--(5,3)--cycle;
				\draw (6,3.5) node{$ $};
				\draw (2,3)--(4,3)--(4,2)--(2,2)--cycle;
				\draw (3,2.5) node{$ $};
				\draw (4,3)--(6,3)--(6,2)--(4,2)--cycle;
				\draw (5,2.5) node{$+2,1$};
				\draw (6,3)--(8,3)--(8,2)--(6,2)--cycle;
				\draw (7,2.5) node{$ $};
				\draw (1,2)--(3,2)--(3,1)--(1,1)--cycle;
				\draw (2,1.5) node{$ $};
				\draw (3,2)--(5,2)--(5,1)--(3,1)--cycle;
				\draw (4,1.5) node{$ $};
				\draw (5,2)--(7,2)--(7,1)--(5,1)--cycle;
				\draw (6,1.5) node{$ $};
				\draw (7,2)--(9,2)--(9,1)--(7,1)--cycle;
				\draw (8,1.5) node{$+1,2$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Supprimer les parenthèses des sommes ci-dessous puis calcule-les.
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item $(+5)+(-6)$
				\item $(-3)+(+2)$
				\item $(-7)+(-3,8)$
				\item $(+6)-(-2)$
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Même consigne que l'exercice précédent.
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			$A=(+3)-(+6)$ \\
			$B=(-3)-(+3)$ \\
			$C=(+7,3)-(+3,8)$ \\
			$D=(-5,7)-(-12,2)$
		\end{multicols}
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Recopier ces expressions en complétant les pointillés par le nombre qui convient :
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item $(-10)+\ldots=25$
				\item $(+16)-\ldots=42$
				\item $(-7)+\ldots=-3$
				\item $(+12)-\ldots=50$
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Relier les expressions ci-dessous :
		\vspace{-0.75cm}
		\begin{center}
			\begin{minipage}{0.48\textwidth}
				\begin{align*}
					(-8)-(-16)~~~&\textrm{\textbullet}\\
					(+8)+(-16)~~~&\textrm{\textbullet}\\
					(-8)-(-16)~~~&\textrm{\textbullet}\\
					(-8)-(+16)~~~&\textrm{\textbullet} 
				\end{align*}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.48\textwidth}
				\begin{align*}
					&\textrm{\textbullet}~~~8-16 \\
					&\textrm{\textbullet}~~~8+16 \\
					&\textrm{\textbullet}~~~-8+16 \\
					&\textrm{\textbullet}~~~-8-16
				\end{align*}
			\end{minipage}
		\end{center}
		
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{GirlAndBoy2.pdf}
			\end{center}
		\end{minipage}
		\smallskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Recopier et compléter le tableau ci-dessous.
		\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{center} \small
			\begin{tabular}{ | c | c |}
				\hline
				Écriture avec parenthèses \cellcolor{lightgray} & \cellcolor{lightgray} Écriture équivalente \\ \hline
				$(-9)-(+13)+(-15)$ & \\ \hline
				$(-10)+(+7)-(-3)-(-3)$ & \\ \hline
				& $15-13-8-7$ \\ \hline
				& $-3-5-9+1$ \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Compléter le carré magique ci-dessous, sachant que la somme de chaque colonne, de chaque ligne et de chaque diagonale est égale à $+2$. Écris tous les calculs effectués.
		\begin{center} \large
			\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
				\draw (0,0)--(0,1)--(1,1)--(1,0)--cycle;
				\draw (0.5,0.5) node{$7$};
				\draw (0,1)--(0,2)--(1,2)--(1,1)--cycle;
				\draw (0.5,1.5) node{$2$};
				\draw (0,2)--(0,3)--(1,3)--(1,2)--cycle;
				\draw (0.5,2.5) node{$ $};
				\draw (0,3)--(0,4)--(1,4)--(1,3)--cycle;
				\draw (0.5,3.5) node{$-7$};
				\draw (1,0)--(1,1)--(2,1)--(2,0)--cycle;
				\draw (1.5,0.5) node{$ $};
				\draw (1,1)--(1,2)--(2,2)--(2,1)--cycle;
				\draw (1.5,1.5) node{$-5$};
				\draw (1,2)--(1,3)--(2,3)--(2,2)--cycle;
				\draw (1.5,2.5) node{$5$};
				\draw (1,3)--(1,4)--(2,4)--(2,3)--cycle;
				\draw (1.5,3.5) node{$ $};
				\draw (2,0)--(2,1)--(3,1)--(3,0)--cycle;
				\draw (2.5,0.5) node{$ $};
				\draw (2,1)--(2,2)--(3,2)--(3,1)--cycle;
				\draw (2.5,1.5) node{$ $};
				\draw (2,2)--(2,3)--(3,3)--(3,2)--cycle;
				\draw (2.5,2.5) node{$-6$};
				\draw (2,3)--(2,4)--(3,4)--(3,3)--cycle;
				\draw (2.5,3.5) node{$-1$};
				\draw (3,0)--(3,1)--(4,1)--(4,0)--cycle;
				\draw (3.5,0.5) node{$-4$};
				\draw (3,1)--(3,2)--(4,2)--(4,1)--cycle;
				\draw (3.5,1.5) node{$ $};
				\draw (3,2)--(3,3)--(4,3)--(4,2)--cycle;
				\draw (3.5,2.5) node{$ $};
				\draw (3,3)--(3,4)--(4,4)--(4,3)--cycle;
				\draw (3.5,3.5) node{$ $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	\clearpage
	
	
	\noindent \begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Recopier et compléter le tableau ci-dessous :
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c |}
				\hline
				$a$ \cellcolor{lightgray} & $b$ \cellcolor{lightgray} & $c$ \cellcolor{lightgray} & \cellcolor{lightgray} $~~a-b+c~~$ \\ \hline
				$4,5$ & $-1$ & 2 & \\ \hline
				$-6$ & $-5$ & $3,5$ & \\ \hline
				$7$ & $-5$ & $-4$ & \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Compléter la pyramide ci-dessous sachant que le nombre contenu dans une case est la somme des deux nombres situés en dessous de lui :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\draw (4,5)--(6,5)--(6,4)--(4,4)--cycle;
				\draw (5,4.5) node{$ $};
				\draw (3,4)--(5,4)--(5,3)--(3,3)--cycle;
				\draw (4,3.5) node{$ $};
				\draw (5,4)--(7,4)--(7,3)--(5,3)--cycle;
				\draw (6,3.5) node{$ $};
				\draw (2,3)--(4,3)--(4,2)--(2,2)--cycle;
				\draw (3,2.5) node{$ $};
				\draw (4,3)--(6,3)--(6,2)--(4,2)--cycle;
				\draw (5,2.5) node{$ $};
				\draw (6,3)--(8,3)--(8,2)--(6,2)--cycle;
				\draw (7,2.5) node{$ $};
				\draw (1,2)--(3,2)--(3,1)--(1,1)--cycle;
				\draw (2,1.5) node{$7-3$};
				\draw (3,2)--(5,2)--(5,1)--(3,1)--cycle;
				\draw (4,1.5) node{$5-1-9$};
				\draw (5,2)--(7,2)--(7,1)--(5,1)--cycle;
				\draw (6,1.5) node{$3,1-2,8$};
				\draw (7,2)--(9,2)--(9,1)--(7,1)--cycle;
				\draw (8,1.5) node{$-0,1-1,4$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Simplifier puis effectuer les calculs ci-dessous en suivant la méthode suivante :
		\emph{
			\begin{enumerate}[label=\textbullet,left=0pt]
				\item Donner l'écriture équivalente sans parenthèses.
				\item Recopier l'expression en regroupant les nombres positifs à gauche et les nombres négatifs à droite.
				\item Calculer la somme des termes positifs, puis la somme des termes négatifs.
				\item Donner le résultat final.
		\end{enumerate}}
		\vspace{-0.25cm}
		\noindent
		\begin{align*}
			A&=(-14)+(+16)+(-3) \\
			B&=(-15)+(-100)+(-7) \\
			C&=(+4,5)+(-16)-(-3,5) \\
			D&=(-5)-(19)-(-48) \\
			E&=-5+34+17 \\
			F&=-3,5+3,4+7-15 \\
			G&=(-2)-(-1)-5+4+77 \\
			H&=-15-4,5+7,5-(-0,5)+(-1,5)
		\end{align*}
		\vspace{-0.5cm}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Appliquer le programme de calcul dans l'encadré ci-dessous pour chacun de ces nombres :
		\smallskip
		
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item $-2,5$
				\item $0$
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\setcounter{enumi}{2}
				\item $1,5$
				\item $-4$
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		
		\begin{center}
			\texttt{
				\fbox{
					\begin{minipage}{0.9\textwidth}
						\begin{itemize}[label=$\bullet$]
							\item Choisis un nombre
							\item Ajoute $-4$
							\item Retire $2,5$
							\item Donne l'opposé du résultat
						\end{itemize}
					\end{minipage}
			} }
		\end{center}
		
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\noindent \begin{minipage}{0.48\textwidth}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Calculer la valeur de chaque lettre pour trouver sa couleur à l'aide du tableau ci-après, puis colorier le pixel~art en respectant le code couleur.
		
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{align*}
			A&=(+45)+(-21)-(-31)+11-(-22) \\ %88
			B&=(-12)-(-81)+(+63)-(+54)+(-16) \\ %62
			C&=(-31)-(+11)-(+30)-(-18)+(+24) \\ %-30
			D&=(-77,4)-(+11,5)+(-21,5)+(-14,6) \\ %-125
			E&=(-81,8)+(+32,9)-(-9,1)+(-51,2) %-91
		\end{align*}
		
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{gims.pdf}
		\end{center}
		
		\begin{center}
			Tableau des couleurs \\
			\smallskip
			
			\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | }
				\hline
				-125 & -30 & -91 & 62 & 88 \\ \hline
				Marron & Noir & Bleu & Gris foncé & Gris clair \\ \hline
			\end{tabular}
			\bigskip
			
			\noindent As-tu reconnu cet artiste ?
			
		\end{center}
		
	\end{minipage}
	
	\clearpage
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Repérage dans le plan} \\
		
		Dans le repère ci-dessous :
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Placez les points ci-après en respectant bien leurs coordonnées.
			\item Relier les points dans l'ordre alphabétique avec une règle.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{GirlAndBoy3.pdf}
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\large
			% Pour la grille
			\draw[step=1cm,gray, thin] (-7,-7) grid (7,7);
			\draw[step=0.5cm,gray,ultra thin] (-7,-7) grid (7,7);    
			
			% Dessin de l'axe
			\draw[line width=1pt, ->] (-7,0) -- (7,0); % Axe des abscisses
			\foreach \x in {-7,-4,...,6} % Graduations
			\draw[line width=1pt] (\x,0.1) -- (\x,-0.1);
			
			\foreach \x in {-7,-6,...,7} % Graduations
			{
				\ifnum\x=0\relax% Ne pas étiqueter la graduation à 0
				\else
				\node[below] at (\x,-0.2) {$\x$};
				\fi
			}
			
			\draw[line width=1pt, ->] (0,-7) -- (0,7); % Axe des ordonnées
			\foreach \y in {-7,-6,...,6} % Graduations
			\draw[line width=1pt] (0.1,\y) -- (-0.1,\y);
			
			\foreach \y in {-7,-6,...,7} % Graduations
			{
				\ifnum\y=0\relax% Ne pas étiqueter la graduation à 0
				\else
				\node[left] at (-0.2,\y) {$\y$};
				\fi
			}
			
			% Points et labels
			\node[above right] at (0,0.1) {$O$}; % Point O
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\begin{multicols}{3}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $A~(0~;~-7)$
			\item $B~(-5~;~-2)$
			\item $C~(-6~;~2)$
			\item $D~(-5~;~5)$
			\item $E~(-3,5~;~6)$
			\item $F~(-2,5~;~6)$
			\item $G~(-1~;~5.5)$
			\item $H~(0~;~3)$
			\item $I~(1~;~5,5)$
			\item $J~(2,5~;~6)$
			\item $K~(3,5~;~6)$
			\item $L~(5~;~5)$
			\item $M~(6~;~2)$
			\item $N~(5~;~-2)$
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
\end{document}
